【新界佬治安隊】上世紀攞正牌陀槍防罪案 賊仔斷正當沙包咁打

牛屎佬真係無法無天

新界人，什麼也有自己的一套，他們有自己的治安隊，保衛村民安全及財產。

由戰後至60年代，當年警力不夠，由於新界鄉村偏遠，警方接報後要由落馬洲趕來，「所以當年警方派發長短槍各一支俾持牌人，由一個人負責管理，再安排警員來訓練自衛隊成員，以前的長者曾接受軍訓，好多人也參加過遊擊隊，所以熟悉槍械。」上水河上鄉老村長侯先生說。

要成立自衛隊，投標者必須有一班人，組織後向村長投標，村長出告示，公告自衛隊投標日期，成功投標後，要宴請村中父老吃飯，成員要簽名確認身份，向警方遞交資料，「否則每個人也吹噓係自衛隊成員」。

至60年代未，警方向自衛隊收回有關槍械。

由於巡邏屬義務性質，成員沒有酬勞、也沒有感謝狀，只獲贈豬糞、牛糞等福利，可用作肥料，「當年無化學肥料，牛糞就類似茶錢，大家為了村的治安，至凌晨四、五時巡邏完畢，為他們送上粥水，魚粥，雞粥，飲茶當宵夜。」上水區鄉事委員會主席侯志強說。

侯志強憶述三十年前，與一班兄弟巡邏後山，發現兩名可疑人蹲在山頂，隨即被逮捕，再檢獲一個雞籠、一把短劍和少量毒品。「我向對面山頭打個燈號，那邊的兄弟亦走過來，將疑犯帶到祠堂，綁在石柱上即場審訊，所有人看守住，佢無法逃走。」

「根本無機會俾你跪低求饒，哀求都無用，已經拳如雨下，受傷係必然的，試想想三十年前，正值李小龍功夫狂熱，每個人都會練習打沙包，起飛腿也在所難免。坦白從寬，可免受皮肉之苦，你持有贓物，根本無法唔認罪。」最後，賊人終於把事情和盤托出，直認準備入村偷取雞鴨鵝及農產品，賊人被教訓兩、三小時後，便被送往落馬洲警局。

當年不少賊人都會被打至吐血，侯說：「如果唔教訓佢哋，如何以儆效尤，亦可加強阻嚇作用。警察亦唔會理會傷勢，我們轉交疑犯給警方，如果佢嚴重受傷，就送去醫院，無人會跟進傷勢。」

侯認為當年警力不太充足，村民會較警方更了解地形，熟識環境，「尤其這些偏遠地方，你看看四周，全部是樹林，匿藏一兩個人你都睇唔到，如果無我哋巡丁負責四處巡邏，到出事後報警，警察一小時都無法趕到現場。

採訪：艾馬

攝影：王晴

候爺打得好